<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Vorwort on Kleiderbügel</title>
    <link>https://xn--kleiderbgel-0hb.xn--blaufusstlpel-qmb.de/catalogue/introduction/</link>
    <description>Recent content in Vorwort on Kleiderbügel</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>de</language>
    <copyright>Kleiderbügel</copyright>
    <atom:link href="https://xn--kleiderbgel-0hb.xn--blaufusstlpel-qmb.de/catalogue/introduction/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Allgemeines</title>
      <link>https://xn--kleiderbgel-0hb.xn--blaufusstlpel-qmb.de/catalogue/introduction/general/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://xn--kleiderbgel-0hb.xn--blaufusstlpel-qmb.de/catalogue/introduction/general/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Die Wikipedia definiert &lt;a href=&#34;https://de.wikipedia.org/wiki/Kleiderb%C3%BCgel&#34; title=&#34;Wikipedia-Artikel über Kleiderbügel&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Kleiderbügel&lt;/a&gt; als &amp;bdquo;Haushaltsgeräte, die zum Aufhängen von Kleidungsstücken in Schränken oder in Garderoben dienen&amp;ldquo;.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Sie existieren in vielen verschiedenen Varianten, beispielsweise mit oder ohne Steg, speziell für Röcke, Hosen, Anzüge, Accessoires oder Kinderkleidung. Aus verschidenen Materialien wie Holz, Plastik oder Metall. Sie sind aus verschiedenen Materialien wie Holz, Plastik oder Metall gefertigt. Sie können über zusätzliche Funktionen wie Klammern, Klemmen für Hosen, Kleiderbürsten, Größenverstellung oder Klappbarkeit verfügen, beispielsweise für Reisen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Geschichte(n)</title>
      <link>https://xn--kleiderbgel-0hb.xn--blaufusstlpel-qmb.de/catalogue/introduction/stories/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://xn--kleiderbgel-0hb.xn--blaufusstlpel-qmb.de/catalogue/introduction/stories/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kleiderbügel erzählen viele Geschichten, von persönlichen, wie z.B. durch die Bügel, die man im Hotel (z.B. &lt;a class=&#34;page-ref&#34; href=&#34;#_-post-103-&#34; title=&#34;S.&#34;&gt;S. &lt;/a&gt;) oder beim Wehrdienst (z.B. &lt;a class=&#34;page-ref&#34; href=&#34;#_-post-120-&#34; title=&#34;S.&#34;&gt;S. &lt;/a&gt;) mitgehen lassen hat, über regionale Entwicklungen als auch die ganz große Weltgeschichte.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Während persönliche Geschichten mit dem Besitzwechsel verschwinden – spätestens, wenn die Stücke in eine Sammlung aufgenommen werden –, bleiben die großen Geschichten erhalten und lassen sich auch im Nachhinein rekonstruieren. Gerade die Langlebigkeit von Kleiderbügeln macht sie oft zu stummen Zeugen des 20. Jahrhunderts.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Kleiderbügel als Symbol</title>
      <link>https://xn--kleiderbgel-0hb.xn--blaufusstlpel-qmb.de/catalogue/introduction/symbol/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://xn--kleiderbgel-0hb.xn--blaufusstlpel-qmb.de/catalogue/introduction/symbol/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Kleiderbügel sind auch zum Symbol geworden. Insbesondere im Zusammenhang mit dem unsicheren, illegalen Schwangerschaftsabbruch: Sie erinnern an die Zeit (bis in die 1970er Jahre in Deutschland und den USA), in der Abtreibungen verboten waren und Frauen in ihrer Not Drahtkleiderbügel als lebensbedrohliche Werkzeuge für Selbstabbrüche nutzten.&#xA;Dabei wurde der Drahtkleiderbügel als scharfes Instrument verwendet, um in die Gebärmutter einzudringen und so eine Fehlgeburt auszulösen. Dies führte oft zu schweren Verletzungen und tödlichen Infektionen.&#xA;Der Kleiderbügel mahnt daher, dass die Kriminalisierung medizinisch notwendiger Eingriffe Betroffene zu verzweifelten und gesundheitsgefährdenden Methoden greifen lässt.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Kleiderbügel heute</title>
      <link>https://xn--kleiderbgel-0hb.xn--blaufusstlpel-qmb.de/catalogue/introduction/today/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://xn--kleiderbgel-0hb.xn--blaufusstlpel-qmb.de/catalogue/introduction/today/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Heutzutage sind Kleiderbügel aus Warenhäusern und von Bekleidungsketten meist aus Plastik. Luxus-Boutiquen setzen jedoch nach wie vor auf Holz als Material bzw. auf eine aufwendige Gestaltung, um den Luxuscharakter zu unterstreichen. Andere Exemplare aus Holz sind eher den Wohnaccessoires zuzuordnen und daher eher in Möbel- oder Einrichtungshäusern erhältlich.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Gerade die Plastikbügel sind zu Wegwerfartikeln geworden. Oft findet man sie in Kisten mit der Beschriftung „Zu verschenken” vor Bekleidungsgeschäften.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Da Plastik aus ökologischen Gründen in den letzten Jahren zunehmend kritischer gesehen wird, gab es einige Initiativen, die sich auch dem Kleiderbügel annahmen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sonstiges</title>
      <link>https://xn--kleiderbgel-0hb.xn--blaufusstlpel-qmb.de/catalogue/introduction/trivia/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://xn--kleiderbgel-0hb.xn--blaufusstlpel-qmb.de/catalogue/introduction/trivia/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;kleiderbügel-als-forschungsgegenstand&#34;&gt;Kleiderbügel als Forschungsgegenstand&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;In der (Kultur-)geschichtlichen Forschung finden sich vereinzelt auch Hinweise auf Kleiderbügel. Exemplarisch sei hier ein Eintrag im Blog des Focke-Museums Bremen genannat. Dort berichtet Asmut Brückmann wie ein gespendeter Kleiderbügel an das &lt;a href=&#34;https://www.focke-museum.de/2021/01/28/ein-scheinbar-unscheinbarer-kleiderbuegel/&#34; title=&#34;Focke Museum: Über das Schicksal der Bremer Kaufmannsfamilie Silbermann&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Schicksal der Bremer Kaufmannsfamilie Silbermann&lt;/a&gt; erinnert.&#xA;In der Sammlung befinden sich einige Kleiderbügel, die mit Arisierungen und Verfolgungen im &amp;bdquo;3. Reich&amp;ldquo; in Zusammenhang stehen.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;kleiderbügel-als-bastelobjekte&#34;&gt;Kleiderbügel als Bastelobjekte&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Bei der Suche nach neuen Sammlungsobjekten stößt man auch häufig auf modifizierte Kleiderbügel, da diese auch beliebte Bastelobjekte sind. Am bekanntesten ist sicherlich der umhäkelte Bügel. Er dient nicht nur dazu, einen (Holz-)Kleiderbügel farbenfroher zu gestalten, sondern ist auch praktisch. Während lackierte Holzbügel häufig &amp;bdquo;rutschig&amp;ldquo; sind, sorgt der selbst gebastelte Überzug dafür, dass Kleidungsstücke nicht mehr herunterrutschen.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Sammlungen und Museen</title>
      <link>https://xn--kleiderbgel-0hb.xn--blaufusstlpel-qmb.de/catalogue/introduction/collections/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://xn--kleiderbgel-0hb.xn--blaufusstlpel-qmb.de/catalogue/introduction/collections/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;sammlungen&#34;&gt;Sammlungen&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;p&gt;Die Sammlung ist nicht die erste und einzige ihrer Art, trotzdem ist die Anzahl der Kleiderbügelsammler überschaubar. Zwei besonders medienpräsente Sammler müssen an dieser Stelle genannt und anerkannt werden:&lt;/p&gt;&#xA;&lt;ul class=&#34;single&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Matthias Dülp&lt;/strong&gt; macht seine ca. 7.000 Kleiderbügel umfassende Sammlung im &lt;a href=&#34;https://www.facebook.com/p/Kleiderb%C3%BCgelmuseum-Etlaswind-100072127089149/&#34; title=&#34;Facebook: Kleiderbügelmuseum Etlaswind&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Kleiderbügelmuseum Etlaswind&lt;/a&gt; öffentlich zugänglich. Er ist mit seiner Sammlung regelmäßig in regionalen Medien vertreten und hat sie Anfang 2019 im Museum Industriekultur Nürnberg ausgestellt.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Eberhard Rhode&lt;/strong&gt; hat über 3000 Kleiderbügel gesammelt. Von ihm ist das Zitat &lt;a href=&#34;https://taz.de/Mit-meiner-Sammlung-koennte-man-einenhalben-Tag-heizen/!5206142/&#34; title=&#34;TAZ: „Mit meiner Sammlung könnte man einen halben Tag heizen“&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;&amp;bdquo;Mit meiner Sammlung könnte man einen halben Tag heizen&amp;ldquo;&lt;/a&gt; überliefert. Er beleuchtet das Thema aus einem erfrischenden Blickwinkel.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;digital&#34;&gt;Digital&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;Auf Wikimedia Commons gibt es eine kleine Sammlung von &lt;a href=&#34;https://commons.wikimedia.org/wiki/Category:Clothes_hangers&#34; title=&#34;Wikimedia Commons: Kleiderbügel&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Abbildungen von Kleiderbügeln&lt;/a&gt;, einige davon finden sich auch in dieser Sammlung. Das Deutsche Kunststoff-Museum hat ebenfalls &lt;a href=&#34;https://www.deutsches-kunststoff-museum.de/sammlung/virtuelles-museum/?search=Kleiderb%C3%BCgel&#34; title=&#34;Suche nach &amp;amp;quot;Kleiderbügel&amp;amp;quot; im Deutschen Kunststoff-Museum&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;einige Kleiderbügel in seiner Sammlung&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Ausstellungen und Bücher</title>
      <link>https://xn--kleiderbgel-0hb.xn--blaufusstlpel-qmb.de/catalogue/introduction/exhibitions/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://xn--kleiderbgel-0hb.xn--blaufusstlpel-qmb.de/catalogue/introduction/exhibitions/</guid>
      <description>&lt;h1 id=&#34;ausstellungen&#34;&gt;Ausstellungen&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul class=&#34;single&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;21. Februar bis 26. Mai 2019: &lt;a href=&#34;https://museen.nuernberg.de/museum-industriekultur/kalender-details/geschichte-kleiderbuegel-1611&#34; title=&#34;Ausstellung Aufgehängt und abgehakt&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Aufgehängt und abgehakt, Museum Industriekultur Nürberg&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&#xA;In Zusammenarbeit mit dem Sammler Matthias Dülp.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;17. März bis 5. Mai 2024: &lt;a href=&#34;https://www.raa-mv.de/aktuelles/grenzueberschreitende-zeitreise-die-ausstellung-in-der-torgalerie/&#34; title=&#34;Ausstellung Bügel-Geschichten&#34; target=&#34;_blank&#34;&gt;Bügel-Geschichten, Torgalerie Rothenklempenow&lt;/a&gt;&lt;/strong&gt;&#xA;Mit Schwerpunkt auf historischen Kleiderbügel aus Warenhäusern in Pasewalk, Löcknitz und Stettin.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;&#xA;&lt;h1 id=&#34;bücher&#34;&gt;Bücher&lt;/h1&gt;&#xA;&lt;ul class=&#34;single&#34;&gt;&#xA;&lt;li&gt;&lt;strong&gt;Cintres Hangers&lt;/strong&gt;&#xA;Von Daniel Rozensztroch. (Le Passage, 2002). ISBN-10: 284742007X&#xA;Ein schön bebildertes Buch über Kleiderbügel.&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ul&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
